\chapter{Introducción}


Las redes de datos han permitido concretar todos los servicios que otrora hubieran estado separados: hacer una llamada telefónica móvil, recibir un mensaje, revisar correo electrónico o incluso ver algún anuncio publicitario desde el teléfono. Por otro lado, las tecnologías tradicionales para interconectar al mundo no han sido capaces de resolver todos los retos de nuestra vida cotidiana. Con el uso de dispositivos móviles, podemos fácilmente desplazarnos a cualquier lugar y seguir conectado a los servicios.

El uso de las redes inalámbricas puede ser una solución óptima también para clientes o servicios que desean ser portables y de fácil acceso. Una red inalámbrica puede ser de bajo costo y a diferencia de las redes convencionales, puede ahorrarse el costo de instalación de cables y demás dispositivos. Con todo esto, una red inalámbrica no pretende ser una tecnología de sustitución para las redes convencionales, una red inalámbrica es el complemento para las redes cableadas. 

Las redes inalámbricas son muy útiles en lugares públicos como bibliotecas, universidades, hoteles, restaurantes o cafeterías, entre otros. En cuanto a caso financieros una red inalámbrica puede ser ser beneficiosa para todos los involucrados, tanto  como para el proveedor del servicio, como para el cliente que usa un determinado servicio para conectarse y transmitir información desde su dispositivo. Una red inalámbrica es flexible, debido a su gran despliegue y a su fácil instalación. Las redes inalámbricas pueden estar compuestas también por un conjunto de estaciones, que son usadas para conectar un gran grupo de usuarios. Estas estaciones en cuanto a la tecnología 802.11 suelen ser llamadas \textit{Puntos de Acceso}. Con esta tecnología se ha podido llevar a cabo un nuevo paradigma de conexión de bajo costo, llamado: Redes Comunitarias. En estas redes, un grupo de voluntarios decide compartir su conexión con un grupo de visitantes nómadas, y en ocaciones desconocidos de una comunidad~\cite{irtf-gaia-alternative-network-deployments-04}.

Uno de los objetivos de este documento es orientar al lector sobre como fue diseñada la aplicación móvil android para la recolección masiva de datos, qué tecnologías fueron usadas para su implementación, cuáles fueron los inconvenientes que se presentaron a lo largo de este desarrollo y cómo fueron solventados. También se presentará una descripción de las características que posee dicha aplicación, cuáles son sus alcances, limitaciones y cómo se pueden observar las topologías encontradas mediante un visualizador. Finalmente, se muestra al lector una serie de campañas de recolección las cuales fueron tomadas haciendo uso de la aplicación aquí desarrollada.

\section{Planteamiento del Problema}
En este trabajo se presenta el desarrollo de una aplicación en la plataforma Android para hacer el levantamiento topológico de redes caóticas (así como se define en \cite{paper-janeiero:00}). Además pretendemos hacer recolecciones masivas de información sobre topologías caóticas en zonas clasificadas según su densidad de población: zonas rurales, urbanas y sub-urbanas. Finalmente, se  discute la implementación de celdas virtuales, las cuales consisten en determinar los puntos de acceso alcanzables desde un punto geográfico en particular.


\section{Justificación}

La portabilidad y popularidad de los dispositivos móviles ha motivado el acceso masivo a los servicios de la internet. Muchos encuentran mas comodidad para realizar alguna actividad. Esta popularidad ha permitido que se pueda hacer acciones de la vida cotidiana, como por ejemplo solicitar un servicio de comida, realizar una compra por internet o enviar un correo a un ser querido.  


Debido a todo lo anteriormente expuesto proponemos crear una aplicación para hacer Crowdsensing, donde las comunidades puedan realizar desde dispositivos móviles el descubrimiento de \textit{Puntos de Acceso} inalámbricos desplegados de forma espontánea y que esta información pueda ser compartida a una base de datos centralizada. Con la recolección masiva de datos por medio de los miembros de la comunidad, podemos visualizar las topologias desde varias perspectivas de movilidad: baja movilidad, es decir, topologias encontradas con el dispositivo a velocidad peatonal y finalmente, alta movilidad que representa las topologias encontradas cuando el usuario se desplaza a una velocidad que oscila entre los 30 km/h hasta los 100 km/h.


\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo general}
	\begin{itemize}
		\item Diseño e implementación de una aplicación móvil para la recolección masiva de información sobre topología caótica.
	\end{itemize}
\subsection{Objetivos específicos}
	\begin{itemize}
		\item Diseñar la Arquitectura de la aplicación móvil.
		\item Diseñar la Base de Datos central para almacenar información.
		\item Diseñar estrategias para recolección de datos.
		\item Representar con mapas de calor las tomas de datos para visualizar las topologías encontradas.
		\item Describir en tablas y texto lo que se observó en los dispositivos seleccionados.
\end{itemize}


\section{Metodología}

En este proyecto se utilizó el método Espiral, para cumplir con cada uno de los objetivos descritos.

La primera iteración fue enfocada en la definición de los requerimientos y características de la aplicación (tipos de representación, caracterización de la topología descubierta, entre otros), un diseño de la arquitectura de software para la visualización, la captura de redes IEEE 802.11 y finalmente su representación en mapas de calor. 

La iteración dos esta definida por la implementación de una interfaz de usuario haciendo uso de las APIs de Android que permita al usuario observar el comportamiento de las redes encontradas y poder guardar masivamente los datos obtenidos en los escaneos. 

La iteración tres consistió en estudiar el comportamiento de las redes en los dispositivos Android y representar apropiadamente en tablas y gráficos (especialmente desarrollados) los resultados obtenidos. 

Como última iteración se realizó para este proyecto un sistema capaz de hacer recolecciones durante largos periodos de tiempo mediante las pruebas y estudios obtenidos en las iteraciones anteriores, que se almacenan en una base de datos central. En esta última etapa se contó con la ayuda de diversos usuarios que colaboraron y con esto se llevó a cabo un "crowdsensing"
	\cite{crowdsensingweb:00}.

\section{Trabajos Relacionados}
La necesidad de distinguir la presencia de redes IEEE 802.11 (Wi-Fi) útiles para conectarnos, ha motivado a la creación de varios proyectos, entre ellos: WiGLE (Wireless Geographic Logging Engine) \cite{wigle:00}, el cual consiste en un repositorio que recolecta información sobre los diferentes puntos de acceso inalámbricos alrededor del mundo. 

WiGLE ofrece la característica de buscar una red inalámbrica por área geográfica o por el nombre del Identificador de conjunto de servicio (SSID). Adicionalmente a esto el proyecto WiGLE tiene a disposición una versión abierta para teléfonos móviles Android, que lleva por nombre: Wigle Wi-Fi Wardriving \cite{wigle:01}, disponible en el Play Store de Android. Mediante Wigle se realizan procesos de \textit{scanning}, luego, el usuario los comparte y se cargan a la base de datos las características para cada red inalámbrica, incluyendo su nombre, la longitud y la latitud de la red, también el tipo de encriptación o si ésta posee algún tipo de bloqueo. WiGLE también intenta fomentar una mayor conciencia para la necesidad de la seguridad en redes inalámbricas, esto se debe a que existe muchísima información en portales web acerca de los usuarios y contraseñas por defecto comunes, entonces si algún usuario permanece con las configuraciones de fabrica en su dispositivo están propensas a ataques. 

También existe un estudio sobre Redes Inalámbricas Heterogéneas en los patrones de movilidad \cite{paper-wi2me:00}. Este tiene como objetivo presentar un estudio de las instalaciones inalámbricas en términos de disponibilidad, conectividad y rendimiento, para así proponer métodos de mejora del acceso móvil para las redes heterogéneas. 

Por otra parte el proyecto WiScan \cite{wiscan:00} consiste en una aplicación desarrollada bajo la plataforma Android para la detección y el estudio de las dinámicas de las respuestas de las redes inalámbricas IEEE 802.11. Esta aplicación fue basada en el planteamiento presentado por Arcia-Moret et al. \cite{paper-janeiero:00} , y consistió en un desarrollo que permite  determinar la capacidad de respuesta de los puntos de acceso Wi-Fi en un área determinada.
	
Zebra RFO (\textit{http://www.zebra-rfo.org}) es un sistema que nace bajo la necesidad de poder representar gran cantidad de datos producidos por campañas de recolección,  estos son tomados mediante dispositivos, ej: analizadores de espectro de bajo costo. Este sistema cuenta con un grupo de características y herramientas que lo hacen muy completo, entre ellas tenemos la visualización de la ocupación de la banda ISM, por canales, en una localidad, que permiten entonces observar la ocupación de canales en una localidad y su respectiva visualización con distintas herramientas gráficas: mapas de calor, gráficos 3D, etc.
	
Este visualizador puede recibir un set de datos de cualquier dispositivo que realice \textit{scanning} en el espectro radioeléctrico. En Zebra, los set de datos que los usuarios quieran visualizar deben tener una estructura especifica que se encuentra disponible como ayuda dentro del mismo portal.

Existen otros trabajos que se han tomado la tarea de estudiar las Redes IEEE 802.11, basado en el descubrimiento y la característica que tienen los despliegues encontrados. En ~\cite{tesis-laudin:00} se presenta un estudio de las estrategias para el descubrimiento en Redes IEEE 802.11, este estudio fue realizado en el casco Central de la Ciudad de Mérida Venezuela, se implementó una técnica de \textit{scanning} con un dispositivo de red y se diseñaron mecanismos para caracterizar el despliegue basados en tiempos de respuestas, potencias de los APs recibidos y el tiempo que un Punto de Acceso está operando. 



\section{Alcance}

El alcance de este trabajo se basó en poder recolectar datos masivamente mediante la aplicación Android evitando cualquier tipo de interrupción o anomalía. La aplicación realizada es capaz de adaptarse a los diferentes modos de recolecciones (en automóvil, en motocicleta o a pie). 

A su vez dicha aplicación puede compartir los datos recolectados a la base de datos en la nube, para luego interactuar con ellos en el Visualizador. Este Visualizador puede recibir cualquier set de datos validos suministrados por la aplicación Android.



\section{Estructura del documento}
Este documento se encuentra estructurado de la siguiente manera:

\textbf{Capítulo 1.} Introducción, en este capitulo se encuentran los antecedentes para este trabajo, el planteamiento del problema, objetivos generales, objetivos específicos y los trabajos relacionados. 

\textbf{Capítulo 2.} Marco Teórico, este capítulo se enfoca en conocer todas las herramientas y conceptos empleados en el desarrollo de este proyecto, así como algunos ejemplos y recomendaciones de como usar estas herramientas. 
	
\textbf{Capítulo 3.} La Aplicación Android. En este capítulo se da a conocer como está compuesta la aplicación, los algoritmos utilizados, como fue diseñada su interfaz y finalmente cómo están estructurados todos sus componentes con un enfoque de ingeniería de software.  

\textbf{Capítulo 4.} El Visualizador Web. En este capítulo se muestra la estructura del Visualizador, los diferentes tipos de algoritmos de procesamiento, cómo fue diseñada y las diferentes características que tiene disponibles para el cliente.

\textbf{Capítulo 5.} Se representan y discuten las Campanas de Recolección realizadas con la aplicación móvil desarrollada en este proyecto.

\textbf{Capítulo 6.} Finalmente en este capítulo Conclusiones y Recomendaciones.




